---
title: 除了 401(k)，(Roth) IRA 是更好的節稅方法嗎？
description: 'IRA 是什麼|IRA 節稅|美國節稅|IRA 怎麼開|401K 節稅|美國報稅|美國省稅 方法|IRA 推薦'
date: 2020-07-20 13:14:19
tags: [Retirement, 401k, IRA]
categories: Investment
---
之前跟大家介紹了 401(k)，其實除了 401(k) 之外，IRA 以及 Roth IRA 也是很多人選擇節稅的方式之一。而且跟 401(k) 完全不衝突，一起搭配使用，更可讓節稅的效用更上一層樓。

不管是選擇 IRA 或是 Roth IRA，都不影響 401(k)，因此可以依據個人喜好選擇 IRA 或是 Roth IRA，那這二種有什麼差別呢？

### IRA 是什麼

- IRA：也稱作傳統型 IRA ( Traditional IRA )：跟 401(k) 一模一樣，放入 IRA 帳戶的錢，都可以享受延後繳稅的好處。延後繳稅的意思是，現在先不用繳稅，之後領出來時才繳稅。但每年可投入 (contribute) IRA 帳戶的金額都有上限
    - 2020 可放入 IRA 帳戶的上限為 $6,000 (超過 50 歲則為 $7,000)，2019 年為 $5,500 (超過 50 歲則為 $6,500)
    - 假設你的年薪為 $100,000 ，若選擇放滿 IRA 的金額上限 $6,000，則你的課稅標準就會以 $94,000 ( $100,000 - $6,000 ) 來算。
    - 若同時你也選擇放滿 401(k) 上限 $19,500 的話，則課稅標準就會來到 $74,500 ( $100,000 - $6,000 - $19,500 ) 來算。
    - 以單身稅率級距來說的話，年薪為 $100,000 時，稅率為 24%，若放滿 401(k) 及 IRA 的話，課稅標準就會降到 $74,500，稅率為 22%

### Roth IRA 是什麼

- Roth IRA：可投入的上限金額跟傳統型 IRA 一樣，唯一的差別在於，放入 Roth IRA 的金額還是會被課稅的，但 Roth IRA 帳戶之後產生的投資或利息收益都不課稅
    - 舉例來說：今年你在 IRA 帳戶中放入了 $6,000，到了 60 歲時，IRA 帳戶的金額已經成長到 $10,000，這時你領出來的 $10,000 都會被算入當年的收入，依據當時的稅率來課稅
    - 但若是你選擇在 Roth IRA 帳戶中放入了 $6,000，到了 60 歲時，Roth IRA 帳戶的金額也成長到 $10,000，你領出來的這 $10,000 是不會被課稅的。因為你在當時放入 $6,000 時，已經被課過稅了，所以由這筆課過稅的金額產生出來的收益，一樣也是免稅。

### Roth IRA 跟一般投資帳戶的分別

或許你會問，既然放入 Roth IRA 的金額也要被扣稅，那我不要將錢放入 Roth IRA 帳戶，而是放在自己的投資帳戶 ( brokerage account )，不也一樣嗎？

放在投資帳戶 ( brokerage account ) 的錢，產生出來的收益，資本利得 (買賣時賺到的錢 )或是股息，在每年報稅時，都是會被課稅的。當然，若是你賠錢的話，有一部分也是可以抵稅的

- 買賣股票，造成虧損時，每年可抵稅的的上限是 $3,000，超過的部分可以在下一年繼續抵稅，一直到抵完虧損為止。
- 例如：今年買賣股票，虧了 $7,000，在第一年 & 第二年都可以申報抵稅 $3,000，第三年再申報抵稅 $1,000

### 什麼時候可以開始提領
IRA 與 401(k) 一樣，59.5 歲以前提領的話，都要付 10% 的罰款，且領出的金額算入當年所得，報稅時會再課稅

Roth IRA 則是加入 5 年後，本金的部分可以隨時提領(因為已經繳過稅了)，收益的部分則是 59.5 歲之後可提領，且不課稅


### 怎麼加入 IRA & Roth IRA

在銀行或券商都能開 IRA 及 Roth IRA 的帳戶，二者應該沒有什麼區別，我自己是開在券商 ( TD Ameritrade )，不確定若在銀行開戶，是否會有一些不同的投資產品可以選擇。現在很多券商都已推出線上開戶的服務了。線上填好資料，3 - 5 天就能完成開戶，不需要經過郵寄文件的手續。

若想開戶的朋友，可以線上找找有沒有推薦碼，透過推薦碼開戶，大部分可以拿到 $100 - $500 的推薦獎金。但因 IRA 與 Roth IRA 一年上限只有 $6,000，因此若不是本來就有 IRA / Roth IRA 帳戶的人，最多應該只能拿到 $100。

下表是嘉信理財的開戶優惠 (2020版)：

<table style="width:100%">
<tr>
<th align="center">Net Deposit(存入金額)</th>
<th align="center">Bonus Award(開戶獎勵)</th>
</tr>
<tr>
<td>$1,000-$24,999</td>
<td align="center">$100</td>
</tr>
<tr>
<td>$25,000-$49,999</td>
<td align="center">$200</td>
</tr>
<tr>
<td>$50,000-$99,999</td>
<td align="center">$300</td>
</tr>
<tr>
<td>$100,000+</td>
<td align="center">$500</td>
</tr>
</table>

這是我嘉信理財 (Schwab) 的推薦碼：[點我](http://www.schwab.com/public/schwab/nn/refer-prospect.html?refrid=REFER6F7AX7KN)

P.S. 用了這個推薦碼，我不會得到任何回饋，也不會收到關於你開戶相關的任何訊息


### 美國 2020 課稅級距
下表是美國 2020 聯邦稅的級距，若收入低於12%的標準則以10%來算
<table style="width:100%">
  <tr>
    <th align="center">Tax Rates</th>
    <th align="center">Single</th>
    <th align="center">Married</th>
  </tr>
  <tr>
    <td align="center">35%</td>
    <td align="center">$207,350</td>
    <td align="center">$414,700</td>
  </tr>
  <tr>
    <td align="center">32%</td>
    <td align="center">$163,300</td>
    <td align="center">$326,600</td>
  </tr>
    <tr>
    <td align="center">24%</td>
    <td align="center">$85,525</td>
    <td align="center">$171,050</td>
  </tr>
    <tr>
    <td align="center">22%</td>
    <td align="center">$40,125</td>
    <td align="center">$80,250</td>
  </tr>
  <tr>
    <td align="center">12%</td>
    <td align="center">$9,875</td>
    <td align="center">$19,750</td>
  </tr>
</table>